來自台灣的一編文章

今天（6/11）港獨的本土派青年領袖之一梁天琦被因暴動罪名判處六年刑期，另一項暴動罪的指控，則尚待審議。這場以「暴動罪」為名執行的政治審判，其實是中共藉由司法工具對本土港獨火苗的無情鎮壓，因此用類似台灣威權時期的刑法一百條的「暴動罪」，對參與「魚蛋革命」（旺角騷亂）的本土派香港青年進行政治審判：從被判刑最長達4年9個月的大學技員楊家倫、再到年僅十九歲莫嘉濤被判處4年3個月，至今共有超過18人以上罪成。

這一連串的政治審判，無非是中共驚覺港獨和反中的呼聲已越來越大，所以意欲透過可操之在手的國家機器進行先鎮（軍警暴力）後壓（司法制裁）的工作，其蠻狠的形式和背後脆弱的心理正宛如七〇年代末、八〇年代初轟動台灣島內的「美麗島大審」。當時，披著「正統中國」外衣的獨裁殖民政權漸露馬腳、失去國際承認以後，外部統治正當性遭受嚴重的質疑，加上內部新興的民主與本土運動逐漸風起雲湧，於是中國國民黨期待透過「政治審判」將這股火苗鎮壓下去，藉此轉移內外部的統治矛盾。

早年，台灣尚在威權統治底下，香港雖無真正的民主但卻享有高度的自由，這是為亞洲其他國家所稱羨的。但在主權移交後、中共號稱「五十年不變」、「一國兩制」下的香港，才未經歷一半，就已換來政治審判和那麼多的政治犯、甚至政治流亡犯，這在過去實在難以想像。事實上，中共一直苦於前港英殖民時期所留下的兩項殖民遺產：有限度的民主空間，以及司法自治與獨立。這二項港英殖民遺產，對中共徹底掌控香港與進行再殖民，產生某種程度的干擾。

首先，有限度的民主空間，乃是港英從1980年代初開始提出「代議政制」，設立區議會並開啟香港民主運動的篇章，到了1991年開始，港英立法局已經有地區直選議席。於是，香港主權易手之後，香港民主運動就扣合著這一連串的民主進程，不斷要求立法會跟特首的全面雙普選。這些年香港的民主籲求，造成中共治港的嚴重干擾，甚至本土港獨人士，也可能藉由選舉進入立法會。

於是，為清除此一港英遺產，港府破天荒的以梁天琦2016年主張港獨為由，剝奪參選立法會議員資格，緊接著又以梁頌恆和游蕙禎等議員的宣示瑕疵事件取消立法會議員的資格（簡稱DQ）。就這樣，經由選舉而來的「人民授權」，硬是被統治者的政治意旨給否決；此乃意味著港英第一項殖民歷史遺產—「有限度的民主空間」，已被中共統治意志給進行滌清大半。

再者，中共以「魚蛋革命」為祭旗的政治審判的象徵效果，其實是凸顯過去曾為港人所稱道的司法自治和獨立，已淪為中共政治意志可染指滲透，形同對港英司法遺產進行汰洗清創工程。

從這樣發展即可知，一國兩制下的香港，所享有的「自由」與「有限民主」整個都被套上中共政治意志的緊箍而淪為幻夢。由此可見，所謂的一國兩制從來就只有一國；反觀台灣，有許多服膺北京口徑的宣傳家一直指責蔡英文不承認一國兩制的九二共識，是造成台灣目前困境的難題。這些人就是不顧民主前輩爭好不容易爭取而來可貴的民主和自由，還仗著言論自由之名為毫無自由更無民主的敵國背書，他們已是中共的同路人、已是台灣民主和所有願意共同守護、共同生活在這片土地上的台灣人的敵人。

事實上，過去台灣在威權時期，曾受到許多西方人權組織的救援與幫忙；正當香港在一國兩制下，正快速地重補台灣威權課程，台灣人民可謂心有戚戚焉。或許，台灣人民也應該思考，如何幫忙香港一國兩制下正在被製造出來的「香港政治犯」或者「香港政治流亡者」啊？！

最後，正如同美麗島大審最後的平反歷史一樣，這些為香港本土民主與港獨付出與犧牲的年輕人，或許當前香港統治者及分享著統治者意識形態的民眾，正在訕笑或拍手叫好，但請相信，在未來你們會贏得歷史對於你們的公義與平反的！！